\section{Астероиды}

Количество околоземных астероидов диаметром больше \(R^2\) км~\cite{collins}:
\begin{equation}
    n_a \approx 1148 (R^2)^{-2.354}
\end{equation}

Средний промежуток времени (в годах) между падением импактора с энергией выше \(E\) мегатонн (разные оценки):
\begin{align}
    T_E = 33 E^{0.8}
    \qquad T_E = 136 E^{0.9} \qquad T_E = 109 E^{0.78}
\end{align}

Условие разрушения импактора в атмосфере:
\begin{equation}
    4.07 \frac{C h_0 \sigma}{\rho R^2 v_0^2 \sin{\theta}} < 1
\end{equation}
\(C\) --- коэффициент трения (для импакторов неправильной формы \(C = 2\));
\(h_0\) --- высота на которой плотность атмосферы уменьшается в \(e\) раз (для Земли \(h_0 = 8\) км);
\(\rho\) --- плотность импактора (для ледяных импакторов 500--1500 кг/м\(^3\), для каменных 2000--3000 кг/м\(^3\), для железных до 8000 кг/м\(^3\));
\(v_0\) --- скорость входа в атмосферу (обычно для астероидов 12--20 км/с, для комет 30--70 км/с);
\(\theta\) --- угол входа в атмосферу (обычно \(\ang{40}-\ang{50}\));
\(\sigma\) --- предел прочности импактора в Па:
\begin{equation}
    \log_{10}{\sigma} \approx 2.107+0.0624 \sqrt{\rho}
\end{equation}

Скорость в момент удара:
\begin{equation}
    \ln{\frac{v}{v_0}} = - \frac{3\rho_{в} C h_0}{4\rho R^2\sin{\theta}}
\end{equation}
\(\rho_{в}\) --- плотность воздуха у поверхности.

Немедленно после падения образуется переходный кратер, диаметр которого в км:
\begin{equation}
    D_{п} = R_{п}^2 = 1.161 g^{-0.22} \sqrt[3]{\frac{\rho}{\rho_{г}} \sin{\theta}} (R^2)^{0.78}  v^{0.44}
\end{equation}
\(\rho_{г}\) --- плотность грунта в месте удара.

Глубина переходного кратера:
\begin{equation}
    d_{п} = \frac{R_{п}^2}{2} \sqrt{2}
\end{equation}

Высота вала:
\begin{equation}
    h_{п} = \frac{R^2}{14.1}
\end{equation}

Если \(D_{п} > 3.2\) км, то радиус финального кратера:
\begin{equation}
    D_{к} = R_{к}^2 = 1.25 D_{п}
\end{equation}

Высота вала:
\begin{equation}
    h_{к} = \frac{R_{к}^2}{34.9}
\end{equation}

Толщина слоя осыпи на его дне:
\begin{equation}
    l = 0.0896 R_{к}^2(1+\frac{h_{к}}{d_{п}})
\end{equation}

Его глубина:
\begin{equation}
    d_{к} = d_{п} + h_{к} - l
\end{equation}

Если \(D_{п} \leqslant 3.2\) км, то радиус финального кратера:
\begin{equation}
    D_{к} = R_{к}^2 = D_{п}^{1.13}
\end{equation}

Глубина:
\begin{equation}
    d_{к} = 0.4 D_{к}^0.3
\end{equation}

Суммарная энергия, выделяемая импактором в момент удара:
\begin{equation}
    E = \rho R^3(2.1\sigma_0 + 8.24 R_{к})
\end{equation}
\(\sigma_0\) --- предел прочности породы (для силикатных пород 5000--9000 МПа).

Если за \(N\) оборотов астероида до столкновения изменить его орбитальную энергию на \(\Delta E\), то расстояние наибольшего сближения между астероидом и Землёй изменится на величину~\cite{izzo}:
\begin{equation}
    \Delta d_{\min} = N \gamma\frac{6\pi}{\mu}\Delta E \sqrt{\frac{a^5}{a_{\oplus}}}
\end{equation}
\(\mu\) --- гравитационный параметр Солнца;
\(\Delta E\) --- изменение удельной энергии астероида;
\(a\) --- его большая полуось;
\(a_{\oplus}\) --- большая полуось Земли;
\(\gamma\) --- параметр орбиты астероида:
\begin{equation}
    \gamma = \sqrt{v \varphi + (1+v_{\oplus} \varphi)^2 - 2v \varphi(1+v_{\oplus} \varphi)\cos{\beta}}
\end{equation}
\(v\) --- скорость астероида;
\(v_{\oplus}\) --- скорость Земли;
\(\beta\) --- угол между векторами \(\vec{e}_1\) и \(\vec{e}_2\);
\(\varphi\):
\begin{equation}
    \varphi = \frac{v\cos{\beta}-v_{\oplus}}{v^2+v^2_{\oplus}-2v v_{\oplus}\cos{\beta}}
\end{equation}

\begin{figure}
    \centering
    \includesvg[pretex=\tiny]{collision_geometry}
    \caption{Геометрия близкого столкновения}
\end{figure}